
\label{chapter:conclusiones}
% Los resultados obtenidos en los experimentos del capítulo anterior, muestran que es posible trabajar con un sistema de detección de keywords en idiomas en los que no se disponga de grandes cantidades de datos transcriptos para entrenamiento. 
% Los resultados mostraron que se puede alcanzar un 78\% de Hits promediando el porcentaje de Hits de cada keyword y un FOM promedio de 0.47. Estos valores ...

En esta tesis se construyó y estudió un sistema para detectar palabras claves en habla continua con una cantidad mínima de datos de entrenamiento. Una serie de técnicas fueron utilizadas para modelar un conjunto de keywords predefinidas utilizando Modelos Ocultos de Markov junto con un modelo de filler para reconocer el resto de los sonidos presentes en las grabaciones. Luego, utilizando el Boston University Radio Speech Corpus se entrenaron diversos modelos que permitieron la búsqueda de la mejor configuración para luego estudiar las alternativas. Los puntos principales fueron:

\begin{itemize}
\item el estudio de la bibliografía en búsqueda de  técnicas para modelar el problema de reconocimiento de palabras claves;
\item la construcción de un sistema sobre HTK que permita resolver el problema;
\item el entrenamiento de modelos y la detección de la configuración óptima variando la unidad acústica, la cantidad de estados, la cantidad de mezclas Gaussianas y el intervalo para completar transcripciones en el entrenamiento de fillers;
\item la evaluación de resultados sobre un conjunto del corpus reservado para dicha tarea y una versión en la cual se testea sobre hablantes no presentes en el entrenamiento. 
\end{itemize}

Luego del estudio, podemos concluir que es posible realizar un sistema con las características planteadas con un rendimiento aceptable y mejorable, sin la necesidad de incluir técnicas muy complejas ni grandes cantidades de datos transcriptos. Si se quisiera producir un sistema con las características que hemos estudiado, se necesita un conjunto de grabaciones sin transcripciones (siete horas aproximadamente) con calidad similar a la del corpus\footnote{ver \ref{sec:corpus} para detalles en la calidad del audio.} y alrededor de 15 minutos de grabaciones que contengan las palabras claves que se desee encontrar junto con su transcripción\footnote{ver \ref{subsec:preparacion} para más detalles.}  a nivel de palabras. 

Por otra parte, este estudio deja abierta una serie de preguntas sin responder relacionadas principalmente con la búsqueda de mejores resultados. Alguno de los caminos posibles a seguir son:

\begin{itemize}
\item ver cómo afecta al sistema la incorporación de nuevos datos de entrenamiento, ya sea mediante más repeticiones o mediante nuevas keywords que deseen agregarse;
\item desarrollar una implementación de modelos de fillers más complejos manteniendo la restricción de no tener datos transcriptos;
\item buscar nuevas combinaciones de cantidad de estados y mezclas Gaussianas que mejoren el rendimiento;
\item estudiar el impacto de variar factores como pesos en la gramática o penalidad de inserción de palabras en el algoritmo de Viterbi;
\item mejorar el sistema para hacerlo más resistente a cambios de hablante.
\end{itemize}


